\documentclass[twoside]{report}
\pagestyle{headings}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{maplestd2e}


\newtheorem{Definition}{Definition}[chapter]
\newtheorem{Theorem}{Sats}[chapter]
\newtheorem{Lemma}{Lemma}[chapter]
\newtheorem{Corollary}{Följdsats}[chapter]


% Title Page
\title{Algoritmer inom \\
	kommutativ algebra \& algebraisk geometri \\[20pt]
	\large Omparametrisering av kurvor, semigrupper, \\
	implicit notation \& multiplicitetsföljder\\[15pt]
	\hrule \\[15pt]
	\Large Algorithms in\\
	commutative algebra \& algebraic geometry \\[20pt]
	\large Reparametrization of curves, semi-groups, \\
	implicit notation \& multiplicity sequences\\[20pt]}
\author{Peter Waher}


\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
I denna rapport presenteras olika algoritmer inom ramen för kommutativ algebra och algebraisk geometri, med fokus på omparametrisering av algebraiska plana kurvor, semigrupper, implicit notation och multiplicitetsföljder. Höjdpunkter inkluderar egenutvecklade algoritmer för omparametriserar plana algebraiska kurvor på formen $(\pm t^n, p(t))$ eller $(p(t), \pm t^n)$, där $\mathbf{o}(p)\geq n$, beräkning av generatorerna till semigrupper motsvarande givna delringar i $\mathbb{C}[x]$, sökning efter den implicita notationen för en kurva givet en parametrisering, generering av multiplicitetsföljder från den implicita notationen samt omvänt hitta funktionsfamiljer motsvarande en given multiplicitetsföljd. Rapporten avslutas med en empirisk studie i komplexiteten hos talföljden $N_i$ av antalet multiplicitetsföljder vars multiplicitetssumma motsvarar $i$. 

\begin{center}
	\textbf{Abstract}
\end{center}

In this report various algorithms within the realm of commutative algebra and algebraic geometry are presented. The focus is set on re-parametrization of plane algebraic curves, semi-groups, implicit notation and multiplicity sequences. Highlights include self-developed algorithms that re-parametrize plane algebraic curves to the form $(\pm t^n, p(t))$ or $(p(t), \pm t^n)$, were $\mathbf{o}(p)\geq n$, calculation of the generators of semi-groups corresponding to given sub-rings to $\mathbb{C}[x]$, search for the implicit notation of a curve, given a parametrization, generation of multiplicity sequences from the implicit notation as well as reversely find a family of curves that correspond to a given multiplicity sequence. The report finishes with an empiric study of the complexity of the number sequence $N_i$ of the number of multiplicity sequences whose multiplicity sum corresponds to $i$.
\end{abstract}

\section*{Förord}

Denna rapport, vilken är resultatet av ett självständigt arbete inom Matematik om 30 poäng, är en rapport av typ $\mathfrak{L}_2$, eller $\text{\emph{Lasaros}}^2$. Efter att ha avbrutit mina matematikstudier 1993 utan att ta examen för att arbeta med utveckling av TV-spel, gav professor Ralf Fröberg på matematiska institutionen vid Stockholms Universitet mig möjligheten att ta examen i matematik igen år 2002 då lusten att avsluta studierna gjorde sig känd. Efter att ha gjort klart största delen av arbetet, ville dock ödet sätta käppar i hjulet och ge mig en läxa, genom att få min dator och hårddisk att totalt haverera. Efter ett dyrbart besök hos en specialist på området gav jag dock upp hoppet om att kunna återskapa arbetet från de sektorer han lyckades rädda. \TeX är inte förlåtande, och tiden det skulle ta att återskapa arbetet från den genererade PDF-filen för att kunna skriva klart arbetet var för mycket för mig vid den tiden, då jag även jobbade samtidigt. Så jag avbröt mina studier, för andra gången, denna gång på grund av bristande tid och energi. Men, skam den som ger sig! År 2015 fick jag åter igen möjlighet att göra klart arbetet, denna gång av Rikard Bögvad på samma universitet. Ralf Fröberg har nu blivit professor emeritus, men har fortsatt som handledare. Efter att ha återfunnit den gamla PDF filen\footnote{Den ursprungliga rapporten, vars källtexter försvann, kan du hitta här:\\ https://github.com/PeterWaher/Algebraiska\_kurvor/blob/master/Algebraiska\%20kurvor.old.pdf} bland Stockholm Universitets förträffliga e-mail-backuper, har jag denna gång tagit ledigt från arbete för att ägna mig helt åt att återskapa rapporten. Dessutom hjälper mig modern teknik som \emph{Dropbox} och \emph{GitHub}\footnote{Hela denna rapport, inklusive \LaTeX-filer, Maple-kod och annan script-kod finns på \emph{GitHub} om någon skulle känna sig intresserad av att titta närmare på projektet:\\
https://github.com/PeterWaher/Algebraiska\_kurvor} mig att säkerställa att källkodsfiler inte försvinner vid datorhaverier.

Förutom att ha skrivit om all text i denna nya rapport, och förbättrat och förtydligat text och flera bevis, finns en del nytt material i denna version. Kapitlet om semigrupper har utökats med mer teori vad gäller delringar i $\mathbb{C}[x]$ och semigrupper för $\mathbb{C}[p_1,\ldots,p_n]$. I den gamla rapporten fanns inga teorikapitel som matchade koden i de två sista bilagorna, så två nya kapitel har tillkommit, ett ägnat åt implicit notation för kurvor och ett åt multiplicitetsföljder. En del kod har tillkommit också, främst med avseende på multiplicitetsföljder. Detta för att jag fascinerades av talföljden $N_i$ av mängden multiplicitetsföljder vars multipliciteter summerar till $i$. Rapporten avslutas med just en empirisk studie av hur denna talföljd beter sig, då den påverkar komplexiteten hos algoritmer som arbetar just med multiplicitetsföljder.

Speciellt nöjd är jag med algoritmen för omparametrisering av plana algebraiska kurvor. Att existensen av sådana kurvor var bevisad gavs av \emph{Weierstrass Preparation Theorem}, men jag fick tidigt veta att det inte skulle vara \emph{elementärt} att hitta en sådan parametrisering givet en godtycklig kurva. Efter att ha studerat problemet hittade jag dock ett relativt enkelt sätt att ta fram en sådan omparametrisering, något jag dokumenterade redan i den gamla rapporten i \ref{ReparametrizeTheorem}. Genom detta kändes det som att jag, om än i det väldigt lilla, hade bidragit med ett minimalt halmstrå till matematikens enorma höstack av kunskap, ett halmstrå som även kan ha viss praktisk nytta. I denna nya genomarbetade rapport har jag även ägnat tid åt att studera hur mängden multiplicitetsföljder beter sig. Även här känns det som detta studium var givande och givit mer information, om än kanske inte av lika praktisk natur och med flera obesvarade frågor efterlämnade.

Slutligen vill jag passa på att tacka Rikard Bögvad, och speciellt Ralf Fröberg, för all den tålamod och goda vilja de visat under loppet av detta arbete. Men sådan är naturen hos $\mathfrak{L}_2$-arbeten som detta.


\tableofcontents{}

\input{notation.tex}
\input{kurvor.tex}
\input{semigrupper.tex}
\input{implicit_notation.tex}
\input{multiplicitetsfoljder.tex}

\appendix{}

\input{maple_kurvor.tex}
\input{maple_semigrupper.tex}
\input{maple_implicit_notation.tex}
\input{maple_multiplicitetsfoljder.tex}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{HilbertBasisTheorem} Oscar Zariski, Pierre Samuel, Cohen (1975): Commutative Algebra I, Springer Verlag, Graduate Texts in Mathematics vol. 28, ISBN 978-0-387-90089-6. Hilbert Basis Theorem: Chapter IV (Noetherian Rings), §1, Theorem 1.

\bibitem{WeierstrassPreparationTheorem} Oscar Zariski, Pierre Samuel (1975): Commutative Algebra II, Springer Verlag, Graduate Texts in Mathematics vol. 29, ISBN 978-0-387-90171-8. Weierstrass Preparation Theorem: Chapter VII (Formal Power Series), §1, Theorem 5.

\bibitem{GitHub} Peter Waher (2015): FindNrMultiplicitySequences project on GitHub: https://github.com/PeterWaher/FindNrMultiplicitySequences/

\bibitem{NelderMead} Jeff Heaton (2013): Artificial Intelligence for Humans, Volume 1, ISBN 978-1493682225. Nelder Mead Algoritm: Chapter 8, page 179.

\bibitem{ClaysterScript} Peter Waher (2008-2015): Clayster Script. Script syntax, online: https://wiki.clayster.com/mediawiki/index.php?title=Script\_syntax\\
De skript som använts vid studiet av komplexiteten hos mängden av multiplicitetsföljder kan hittas här:\\
https://raw.githubusercontent.com/PeterWaher/Algebraiska\_kurvor/\\
master/complexity.script

\end{thebibliography}

\end{document}          
